Oikocredit Förderaval III (Aufstockung und LZ-Verlängerung)

Seit Juli 2011 bietet die GLS Bank Privatanlegern in Deutschland ein klassisches Sparbuch an, aus dessen Einlagen Darlehen an die niederländische Genossenschaftsbank Oikocredit vergeben werden. Damit haben sozial orientierte Sparer erstmalig die Möglichkeit in Mikrofinanzierung zu investieren. Oikocredit finanziert daraus nach sozial-ökologischen Grundsätzen Kleinunternehmen, Genossenschaften und Mikrofinanzinstitute in Entwicklungsländern mit dem Ziel, Beschäftigung und Einkommen sowie die Entwicklung in diesen Ländern zu fördern. Das Sparkonto hat einen variablen Sparzins, der sich am deutschen Zinsniveau orientiert und ist über das deutsche Einlagensicherungssystem geschützt.

Nach der erfolgreichen Einführung sind die Spareinlagen stark angestiegen. Die GLS Bank hat in ihren Leitlinien eine Obergrenze für unbesicherte Kredite definiert. Damit das über der Erwartung liegende dynamische Wachstum des Sparkontos nicht gestoppt werden musste, sicherte die KfW in 2012 das Kreditrisiko von Oikocredit ab der 3 Millionengrenze gegenüber der GLS-Bank mit einer Bürgschaft zunächst von 10 Mio. EUR und ein Jahr später über weitere 10 Mio. EUR auf insgesamt 20 Mio. EUR - bei einem Risikoeinbehalt von GLS von 4 Mio. EUR über eine Laufzeit von 5 Jahren ab (Oikocredit Förderaval I + II). Da die Spareinlagen weiter stark gewachsen sind und sich Mitte 2016 bereits auf über 20 Mio. EUR beliefen, wurde eine Aufstockung der Bürgschaft um weitere 10 Mio. EUR auf nunmehr insgesamt 35 Mio. EUR - bei einem Risikoeinbehalt von GLS von 5 Mio. EUR erforderlich (Oikocredit Fördervaval III).

Mit dem Vorhaben fördert die KfW einserseits das weitere Wachstum der Mikrofinanzierung in den Entwicklungsländern und andererseits die Mobilisierung von privatem Sparkapital in Deutschland für diesen Entwicklungszweck.

Land / Region / Institution Alle Entwicklungsländer Nummer 39088 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors Finanzierungsinstrument Garantie Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 30 Mio. EUR Status abgeschlossen Auftraggeber BMZ Projektpartner - Zuständige Abteilung Beteiligungsfinanzierung
